
\textbf{Principaux domaines abordés :} fonctions, fonction logarithme.

\medskip

Soit $f$ la fonction définie sur l'intervalle $]0~;~+\infty[$ par :

\[f(x) = x \ln (x) - x - 2.\]

%On admet que la fonction $f$ est deux fois dérivable sur $]0~;~+\infty[$.
%
%On note $f'$ sa dérivée, $f''$ sa dérivée seconde et $\mathcal{C}_f$ sa courbe représentative dans un repère.
%
%\medskip

\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item %Démontrer que, pour tout $x$ appartenant à $]0~;~+\infty[$, on a $f'(x) = \ln (x)$.
		Somme de produits de fonctions dérivables sur $]0~;~+\infty[$, \: $f$ est dérivable et sur cet intervalle :
		
		$f'(x) = \ln x + x \times \dfrac1x - 1 = \ln x + 1 - 1 = \ln x$.
		\item %Déterminer une équation de la tangente $T$ à la courbe $\mathcal{C}_f$ au point d'abscisse $x = $e.
On a $f(\text{e}) = \e \ln \e - \e - 2 = - 2$.

De plus $f'(\e) = \ln \e = 1$.

On sait que $M(x~;~y) \in (T) \iff y - (- 2) = 1(x - \e) \iff y = x - 2 - \e$.
		\item %Justifier que la fonction $f$ est convexe sur l'intervalle $]0~;~+\infty[$.
De $f'(x) = \ln x$, on en déduit que $f''(x) = \dfrac1x$.

Comme $x > 0$, on a donc $f''(x) > 0$ sur $]0~;~+\infty[$ : la fonction $f$ est donc convexe sur cet intervalle.
		\item %En déduire la position relative de la courbe $\mathcal{C}_f$ et de la tangente $T$.
		Le résulta précédent montre que la courbe $\mathcal{C}_f$ est au dessus de la tangente $T$.
	\end{enumerate}	
\item 
	\begin{enumerate}
		\item %Calculer la limite de la fonction $f$ en $0$.
On sait que $\displaystyle\lim_{x \to 0} x \ln x = 0$, que $\displaystyle\lim_{x \to 0} x  = 0$, donc par somme de limites $\displaystyle\lim_{x \to 0} f(x) = - 2$
		\item %Démontrer que la limite de la fonction $f$ en $+\infty$ est égale à $+\infty$.
On a pour tout réel $x \in ]0~;~+ \infty[$, on peut écrire :

$f(x) = x\left[\ln (x) - 1\right] - 2$.

Comme $\displaystyle\lim_{x \to + \infty} \ln x - 1 = + \infty$ et $\displaystyle\lim_{x \to + \infty} x = + \infty$, on a par produit de limites : $\displaystyle\lim_{x \to + \infty} f(x) = + \infty$.
	\end{enumerate}
\item %Dresser le tableau de variations de la fonction $f$ sur l'intervalle $]0~;~+\infty[$.
On a $f'(x) = \ln x$. On sait que :

$\bullet~~$sur $]0~;~1[, \: \ln x < 0$ : donc $f$ décroit sur cet intervalle ;

$\bullet~~$sur $]1~;~+\infty[, \: \ln x > 0$ : donc $f$ croit sur cet intervalle ;

$\bullet~~$$f(1) = - 1 - 2 = - 3$ est donc le minimum de $f$ sur $]0~;~+ \infty[$.

D'où le tableau de variations :

\begin{center}
\psset{unit=1cm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture}(7,3)
\psframe(7,3)\psline(0,2)(7,2)\psline(0,2.5)(7,2.5)\psline(1,0)(1,3)
\psline(1.15,0)(1.15,2.5)\psline(1.2,0)(1.2,2.5)
\uput[u](0.5,2.4){$x$}\uput[u](1.15,2.4){$0$}\uput[u](4,2.4){$1$}\uput[u](6.5,2.4){$+\infty$}
\rput(0.5,2.25){$f'(x)$}\rput(2.5,2.25){$-$}\rput(4,2.25){0}\rput(5.5,2.25){$+$}
\uput[d](1.4,2){$-2$}\uput[u](4,0){$-3$}\uput[d](6.5,2){$+ \infty$}
\psline{->}(1.5,1.5)(3.5,0.5)\psline{->}(4.5,0.5)(6.5,1.5)
\rput(0.5,1){$f$}
\end{pspicture}

\end{center}
\item
	\begin{enumerate}
		\item %Démontrer que l'équation $f(x) = 0$ admet une unique solution dans
%l'intervalle $]0~;~+\infty[$. On note $\alpha$ cette solution.
Le tableau de variations montre que sur l'intervalle $]1~;~+ \infty[$, $f$ est strictement croissante de $- 3$ à plus l'infini.

$f$ étant continue car dérivable, le théorème des valeurs intermédiaires montre qu'il existe un réel unique $\alpha$ de $]1~;~+ \infty[$ tel que $f(\alpha) = 0$.
		\item %Justifier que le réel $\alpha$ appartient à l'intervalle ]4,3~;~4,4[.
		On a $f(4,3) \approx - 0,028$ et $f(4,4) \approx 0,119$.
		
D'après le même théorème ceci montre que $\alpha \in ]4,3~;~4,4[$.
		\item %En déduire le signe de la fonction $f$ sur l'intervalle $]0~;~+\infty[$.
		Conclusion :
		
$\bullet~~$sur $]0~;~\alpha[, \: f(x) < 0$ ;

$\bullet~~$sur $]\alpha~;~+ \infty[, \: f(x) > 0$ ;

$\bullet~~$$f(\alpha) = 0$.
	\end{enumerate}
\item %On considère la fonction \texttt{seuil} suivante écrite dans le langage Python :

%On rappelle que la fonction \texttt{log} du module \texttt{math} (que l'on suppose importé)
%désigne la fonction logarithme népérien ln.
%
%\begin{center}
%\begin{tabular}{|l l|} \hline
%\texttt{def}& \texttt{seuil(pas) :}\\
%&\texttt{x=4.3}\\
%&\texttt{while x*log (x) - x - 2 < 0:}\\
%&\quad \texttt{x=x+pas}\\
%&\texttt{return x}\\ \hline
%\end{tabular}
%\end{center}

%Quelle est la valeur renvoyée à l'appel de la fonction \texttt{seuil(0.01)} ?
La fonction \texttt{seuil(0.01)} renvoie la valeur 4,32.

%Interpréter ce résultat dans le contexte de l'exercice.
Ceci donne l'encadrement de $\alpha$ au centième près :
$4,31 < \alpha < 4,32$.
\end{enumerate}

\bigskip

